<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ar"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ar" /><updated>2020-03-22T22:41:21+03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">مدونة مساعد</title><entry><title type="html">تلك الفكرة</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/22/readingandwriting.html" rel="alternate" type="text/html" title="تلك الفكرة" /><published>2020-03-22T00:00:00+03:00</published><updated>2020-03-22T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/22/readingandwriting</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/22/readingandwriting.html">&lt;p&gt;قبل 5 سنوات تقريبا سألني أحد الأصدقاء “لماذا تقرأ؟”، وأجبته حينها إجابة أتذكرها إلى الآن. كان جوابي هو أن القراءة بحث دائم عن “تلك الفكرة”..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تعرف هذيك الفكرة اللي تأسرك بجمالها وأناقتها؟ هذيك الفكرة اللي من بعدها تبدأ ترى بِها لا بعينيك؟ شيء شبيه بمقولة: “إذا امتلكت مطرقة فسترى كل شيء مسمارا”..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في البدء، من السهل أن تجد مثل تلك الفكرة.. (وقد تمجّ الآن ماعتبرته “تلك الفكرة” قبل سنوات لأن معيارك للأفكار الآسرة في البداية يكون منخفضا)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فمع أول كتاب قرأتُه انبهرت بجمال أفكاره وأصبحت ألتهم الكتب التهامًا طمعًا في تذوق طعم المزيد من “تلك الأفكار”..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن سخرية القدر، أن مع كل كتاب نقرؤه يصبح إيجاد هذه الأفكار أصعب.. حتى نكاد لا نجد مانبغي من القراءة. ولكننا نستمر في القراءة بحثًا عن “تلك الفكرة”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولو سألني أحد الآن “لماذا تكتب؟”، لأجبته “بحثًا عن تلك الفكرة”… لأني مللت الانتظار.. لأن القراءة وحدها لاتكفيني.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">قبل 5 سنوات تقريبا سألني أحد الأصدقاء “لماذا تقرأ؟”، وأجبته حينها إجابة أتذكرها إلى الآن. كان جوابي هو أن القراءة بحث دائم عن “تلك الفكرة”..</summary></entry><entry><title type="html">تطوير الأفكار</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/21/nurturingideas.html" rel="alternate" type="text/html" title="تطوير الأفكار" /><published>2020-02-21T00:00:00+03:00</published><updated>2020-02-21T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/21/nurturingideas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/21/nurturingideas.html">&lt;p&gt;لطالما حلمت أن أكون مثل أولئك المفكرين الذين لا تكفي الكتب تعقيد أفكارهم.. أن يكون لي الطاقة الكافية لإيجاد فكرة متماسكة تعدو كونها مجرد تغريدتين مرصوصتين فوق بعضهما. لو كانت الأفكار مبانٍ، أريد تشييد قصر أتوه في ردهاته..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولأخرج من عالم الأحلام إلى الواقع قررت أن أزيد من تعقيد أفكاري، لأن الكثير من المواضيع يصعب على الأفكار البسيطة الإحاطة بها. مؤمن أن الأفكار لا تخرج من رحم أمها معقدة.. إنما تحتاج إلى تعهد ورعاية. فالقدرة على بناء فكرة معقدة مهارة.. وهي مهارة سوف تتيح لي مجالا أكبر من المواضيع التي أستطيع خوضها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والتعقيد الذي أقصده ليس التعقيد السلبي المسبب للغموض، إنما التعقيد الإيجابي الذي يركب أفكارا بسيطة ليشكل مفهوما أشمل يعالج جميع أوجه المشكلة &lt;a href=&quot;https://althukairm.github.io/2019/12/08/claritycriterion.html&quot;&gt;فلا يبني تصورا ناقصا&lt;/a&gt; ولا يسبب سوءَ فهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تصوري عن هذا الموضوع هو التالي: لو كانت المواضيع المعالَجة منظرا طبيعيا وكان بحوزتك كيس فيه عدد محدود من البكسلات.. فأمامك خيارين لاستعمال هذه البكسلات: إما التركيز على جزء صغير من هذا المنظر الطبيعي فتخرج من هذا بفكرة لا تعالج الموضوع من جميع أوجهه، وإما أن تطلي بفرشة عريضة فتخرج بحكمة باهتة من نوع “كن سعيدًا”. وكلما زادت قدرتك على تعقيد الأفكار ازداد عدد البكسلات التي في حوزتك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذه التدوينة هي تفكير بصوت عال لكيفية اكتساب وتعلم مهارة تطوير الأفكار.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وجميع الحلول لن تنفع إذا المرء لم يتغلب على العجلة وشهوة النشر بسرعة. فكيف تتوقع (يا مساعد) أن تكبر فكرتك وأنت تستعجل النطق بها. فالفكرة قبل النطق مرنة قابلة للتشكل والتعديل والتطوير، حتى إذا وُضعت في كلمات أصبح من الصعب تغييرها. وكيف بالله (يا مساعد) تتحقق من صحة فكرتك وأنت تنشرها أول ما تخطر على بالك. فقد ينتج عن العجلة أفكار خاطئة كان من الممكن تصحيحها لو أمعنتَ النظر بها.. ولربما كانت بذرة لأخرى صحيحة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالطبع، بعض الأفكار قد تكون غير قابلة للتطوير،، وهذا موضوع أحس بصعوبته قبل خوضه فسأتفاداه لعلّي أُنهي ما بدأت (spoilers) ولعلي أعطيه حقه من التفكير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا لاكتساب هذه المهارة -مهارة تطوير الأفكار- لا بد من تربية النفس واستلذاذ (أو تحمّل) تقليب نفس الفكرة لعدة أيام (ويارب تزيد لياقتي حتى أقلبها لعدة شهور أو سنوات!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أول حل خطر لي، هو اتباع قالب كتابي مثل ما عُلّمنا في حصص الكتابة الإنجليزية: مقدمة وثلاث فقرات وخاتمة. وكونك مجبر بثلاث فقرات فسيلزمك التوسع بفكرتك حتى تملأها. وعيب هذه الطريقة، كما عبر أحد الأصدقاء أيام تلك الحصص أنها طريقة “ميكانيكية” لا مجال فيها للإبداع وتخرج الأفكار منها بصورة واحدة. ولكن يمكن استغلال سلطة الفقرات بتطوير الأفكار الفرعية؛ لأننا نستحي من ترك الفقرات هزيلة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والحل الآخر هو سؤال أسئلة فرعية ومعاملتها جديا. شخصيا، مايلهمني لكتابة التدوينات هو أسئلة أريد البحث عن جواب لها. فالسؤال المحفز لهذه التدوينة مثلا هو “كيف أطور فكرة ما؟”. فمن البديهي أن الحل يكون هو سؤال أسئلة أكثر كلما وجدنا جوابا جديدا. لكن ربما أعماني عن هذا سابقا شهوة النشر كما قلت. ومن المهم ملاحظة أننا يجب أن نعامل الأسئلة الفرعية كما لو أنها هي السؤال الأصلي.. فنستفيض بالإجابة عنها، ونعيد السؤال على جوابهن، وهكذا دواليك. ويجب تخصيص فقرة على الأقل لكل سؤال فرعي مما يجبرك على أخذ هذا السؤال بجدية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والأسئلة التي يستطيع الشخص طرحها نوعان: أسئلة متعلقة بذات الفكرة، ولا أستطيع الاستفاضة في هذا.. وأسئلة يجب أن تُسأل لكل فكرة كما لو كانت أسئلة اختبار جودة. ومالمانع أن يكون للإنسان مخزون من هذه الأسئلة يجمعها في مكان واحد؟ ومن هذه الأسئلة مثلا الأسئلة التي تتحدى صحة الجواب أو التي تبحث عن تحسين له، أو تمهيد له (بحيث يتم جمع الخلفية المعرفية المطلوبة للجواب قبل تقديمه للقارئ)، إلخ..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/nurturingideas/knowledge_tree.png&quot; alt=&quot;الشجرة المعرفية لهذه التدوينة&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ووجدت أن ترتيب هذه الأسئلة في “شجرة معرفية” (كما في الصورة) يسهل ترتيب المحاور الأساسية للفكرة ومن ثم معالجة كل محور بتعمق.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وأحد الأعراض الجانبية لتطوير الأفكار هو تشعب الفكرة تشعبا لاينتهي. فمالحل؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أعتقد أن المشكلة ليست هنا، فالتشعب هو المقصود.. ولكن المشكلة الحقيقية هي عدم انتهاء العمل وعدم نشره. والحقيقة أن نشر العمل مهم لأنه مما يساعد على صقل الفكرة وتنظيمها. فالحل إذا هو التوقف عند عمق معين بهذه الشجرة المعرفية (التوقف بعد عدد معين من الأسئلة المتتالية) والنشر ثم العودة لاحقا وإكمال ما تبقى إن لم ينضب إبداعك. ولكن المشكلة هنا أنك قد ترغب عن الفكرة وتفقد الشهية لإكمالها.. للأسف، عمق شجرة هذه التدوينة يتوقف هنا حيال هذه النقطة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن الأعراض الجانبية أيضا طول الفكرة وملل القارئ. وقد يقول قائل ومالمشكلة في هذا؟ أليس الهدف من الكتابة هو البحث عن أجوبة لا البحث عن جمهور؟ صحيح، ولكني أعتقد أن توظيف وجود جمهور لخلق دافع للكتابة الذي بدوره يوجد الأجوبة هو أمر إيجابي. فغياب الجمهور يغيّب أحد الحوافز لإيجاد الأجوبة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبنظري أن لا حلَّ جذري لمشكلة ملل القارئ. فلو استطعت أن تسهب في فكرة ما حتى ملأت كتابا، فهل ستتوقف خوفا من أن لا يقرأه أحد؟ لكن أحد الحلول الجزئية هو الإبداع في ترتيب الأسئلة الفرعية وربطها بطريقة تذهب ملل القارئ.. أي جعل معيار مدى ملل القارئ أحد المعايير التي ترتب تلك الأسئلة الفرعية(أو الفقرات) على أساسها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ومن الحلول أيضا تنسيق الوسط الذي تكتب عليه، واستغلاله لإيصال المعلومات باستخدام الصور وعناوين الفقرات وغيرها.. وأرى أن هذا جانب كبير غير مستغل في الكتب والكتابة بشكل عام فنحن ورثنا الكتب بشكلها المعهود ولم نجددها بشكل يواكب الأدوات المتاحة لنا حاليا. والكلام في هذا يطول.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبالختام، قد يكون كلامي كله هذا غير واقعي ولا ينطبق على أي فكرة. واللي يقنعني بواقعية هذا الكلام هو أنني كتبت هذه التدوينة باستخدام الطرق التي ذكرتها. ولكن ماذا لو كنت فصلت الطريقة لتناسب هذه التدوينة لا العكس؟ هذا سؤال وجيه ولإثبات نقطتي سأحاول كتابة التدوينتين القادمتين باستخدام هذه الطريقة وإخباركم بالنتائج.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">لطالما حلمت أن أكون مثل أولئك المفكرين الذين لا تكفي الكتب تعقيد أفكارهم.. أن يكون لي الطاقة الكافية لإيجاد فكرة متماسكة تعدو كونها مجرد تغريدتين مرصوصتين فوق بعضهما. لو كانت الأفكار مبانٍ، أريد تشييد قصر أتوه في ردهاته..</summary></entry><entry><title type="html">في النصيحة وكتب تطوير الذات</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/02/advice.html" rel="alternate" type="text/html" title="في النصيحة وكتب تطوير الذات" /><published>2020-02-02T00:00:00+03:00</published><updated>2020-02-02T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/02/advice</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/02/advice.html">&lt;p&gt;أحد الأصدقاء اقترح إني أكتب عن الدروس اللي تعلمتها من الجامعة بمناسبة تخرجي. وقت محادثتي معه كانت هذه “الدروس” متبلورة عندي وأستطيع التعبير عنها لأني فكرت بالموضوع قبلها بكم يوم فتناقشت معه عنها—إذًا المحتوى موجود. لكني ماتحمست لكتابتها لسبب لم أعرفه حينئذ. لكن مع &lt;a href=&quot;https://althukairm.github.io/2020/01/25/levelsofunderstanding.html&quot;&gt;تدوينتي الأخيرة&lt;/a&gt;، أحس صار عندي أداة تحول شعور عدم حماسي المخلوط بكراهية إلى فكرة وأكثر من مجرد شعور.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;زبدة الكلام &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ، إن كتابتي عن “دروس تعلمتها من خلال رحلتي بالجامعة” ماراح تفيد أحد. وشلون؟ مستقبِلي الدرس اللي راح أكتب عنه ينقسمون إلى فريقين:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فريق مر بتجربة مشابهة لتجربتي، وتوصلوا لإيمان مشابه لإيماني بالدرس اللي تعلمته وكتبته.. فكتابتي لن تغير فيهم شيئا، اللهم إلا أن تعطيهم طريقة أخرى للتعبير عن الفكرة التي في صدورهم والتي توصلوا لها بأنفسهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والفريق الآخر، لم يمر بتجربة مشابهة.. فكلامي سيقع على أرض سبخة، أو كوز مجخ… مهما أحسنت في التعبير والاستدلال لن أصل معهم إلى أكثر من مجرد قناعة (بالتعريف المستخدم في التدوينة السابقة) والقناعة(بالتعريف المستخدم في التدوينة السابقة، وتكرار تعليقي ليس خطأ مطبعي) لاتغير سلوكا ولا تحدث أثرا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والكلام هذا أجده ينطبق على كتب تطوير الذات. فاليوم، بالصدفة (؟) كان واحد يكلمني عن كتاب العادات السبع لستيفن كوفي وكيف إن (كوفي) قال أفكار كان يعرفها اللي يكلمني. وسبب إعجابه بالكتاب، مما استشفيت من كلامه، إنه لقى أحد يؤكد له صحة أفكاره.. لقى validation. ولقى تعبير عن ما في نفسه. والحقيقة إن هذي ملاحظة لاحظتها في كتب تطوير الذات: أن ما يقولون إما إني أعرفه، أو إنه لايمسني بشكل مباشر (وهذا تعبير لطيف لـ “كلام فارغ من المعنى” والحقيقة قد تكون إني أنا فارغ من التجربة اللي تضيف لكلامهم معنى). فأكون تجاه نصائح هالكتب في الفريق الأول تارة وأخرى في الفريق الثاني. وبكلا الحالتين، أكون خرجت من الكتاب بخفي حنين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قد يقول قائل، أليس إيجاد تعبير عما في صدورنا، أو إضافة “قناعات”(بالتعريف المستخدم في التدوينة السابقة) جديدة إلى مخزون قناعاتنا، أو تكرير صدى عبارة… أليس هذا جديرا بالكتابة لمن يكتب وبالقراءة لمن يقرأ؟ قد يكون.. والحكم في هذا مسألة شخصية، لكن شخصيا أعتبر هذا كتابة من الدرجة الثانية، وقراءة من الدرجة الثانية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وفي الختام، كان فيه سؤال كان ودي أختم بالإجابة عنه،، لكن تعسر علي إيجاد جواب له فآثرت عدم تأخير التدوينة وطلب مساعدتكم في الإجابة عليه. والسؤال يقول: بمعرفة ماسبق، هل فيه طريقة تنقل إيمان الكاتب إلى المتلقي (أم هي أشياء لا تشترى؟)؟ هل كثرة القصص تفعل هذا؟ لأني ألاحظ كتب تطوير الذات تكثر منها.. فممكن تكون هالقصص على سنع. وش فيه طرق أخرى غير القصص، لو فيه؟&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;الحين لو ما أبي أعطي زبدة الكلام، هل أقول لبن الكلام؟ أو لو أبمغط كلامي هذا لكتاب أقول حليب الكلام؟ لأني مانب فاهم الاستعارة بالضبط.. هذا سؤال جاد وليس نكتة &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">أحد الأصدقاء اقترح إني أكتب عن الدروس اللي تعلمتها من الجامعة بمناسبة تخرجي. وقت محادثتي معه كانت هذه “الدروس” متبلورة عندي وأستطيع التعبير عنها لأني فكرت بالموضوع قبلها بكم يوم فتناقشت معه عنها—إذًا المحتوى موجود. لكني ماتحمست لكتابتها لسبب لم أعرفه حينئذ. لكن مع تدوينتي الأخيرة، أحس صار عندي أداة تحول شعور عدم حماسي المخلوط بكراهية إلى فكرة وأكثر من مجرد شعور.</summary></entry><entry><title type="html">أبعاد</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/25/levelsofunderstanding.html" rel="alternate" type="text/html" title="أبعاد" /><published>2020-01-25T00:00:00+03:00</published><updated>2020-01-25T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/25/levelsofunderstanding</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/25/levelsofunderstanding.html">&lt;p&gt;كان ياما كان، في سالف العصر والزمان، كتاب كنت قد بدأت بقراءته. بالرغم من اهتمامي بموضوع الكتاب، وحماسي لقراءته والتعرف على كاتبته، بالرغم من هذا.. تكاسلت في منتصفه. وصرت أشيله معي كل مكان بدون ما أقرأه.. حتى أني وصلت لمرحلة أحضر معه كتاب ثاني أقرأه.. وخلصت الكتاب الثاني وأنا ما رجعت لكتابي الأول.. لكني كنت أحمله فقط لكيلا أعترف لنفسي بأني توقفت عن قراءة الكتاب كليا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يوم فكرت بالموضوع، اكتشفت إن حماسي للكتاب والموضوع انطفأ، مع أني إلى الآن “مقتنع” بأهمية الموضوع وودي أرجع أقرأ فيه وأفكر فيه. فيه طريقة أخرى للنظر إلى ما حدث: اللي صار إن العبارة (لازم أقرأ الكتاب) انتقلت من “طور الإيمان” إلى “طور القناعة”..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بهذي التدوينة راح أتكلم عن نظرتي لحالتين من المعرفة: “القناعة” و”الإيمان”، والفرق بينهم. &lt;em&gt;[ترددت عند اختيار كلمة (الإيمان) لأني ما أبي أستدعي أي معاني دينية مضمرة في المصطلح؛ لكن لفشلي في البحث عن كلمة أفضل أرجوكم أن لا تحصروا (الإيمان) هنا بـ(الإيمان بالله وملائكته وكتبه ورسله)]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أقصد بالاقتناع: التصديق المنطقي لصحة ادعاء ما.. والتحقق من صحة الادعاء منطقيا هي عملية ميكيانيكية.. لذلك، قد نقتنع (/نصدق بصحة) فكرة ما لكننا لا نكترث للموضوع.. لأن عملية التحقق حصلت خارج وعينا.. حصلت بشكل ميكانيكي في صندوق/آلة منطقية في أحد أركان عقلنا. تماما مثل ما تنتقل بالسيارة من مكان إلى آخر دون وعي منك بالطريق الذي سلكته.. عملية القيادة (مثل عملية التحقق من صحة فكرة) أصبحت ميكانيكية لا تستخدم وعيك،، ولذلك وعيك لا يتأثر. وهنا النقطة المفصلية.. أنك لاتتأثر بهذه المعرفة. الاقتناع نوع جاف من المعرفة.. يبقي الفكرة خارجنا (كما نفعل أحيانا مع أشخاص لا نريد إدخالهم إلى قلوبنا).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الحالة الأخرى هي الإيمان. الإيمان بفكرة هو تشرب الفكرة إلى أن تصبح جزءا منك. وش يعني أن تصبح الفكرة جزءا منك؟ يعني أن تشكل جزء من شخصيتك، أن تكون حاضرة معك في معظم الأوقات (أو جميعها.. على حسب قوة إيمانك بالفكرة) وتؤثر في طريقة اتخاذك للقرارات، يعني أن تكون دافعا لعمل أو رادعا له.. تعني أن تعيش هذه الفكرة فيك (بعكس أن تعيش في عالم أفكار ميكانيكي بارد ومجرد) وأن تعيش بها (تكون هذه الفكرة طريقة للعيش،، أو جزء من طريقتك للعيش).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد طرحي لهذا التفريق،، هنا بعض الملاحظات حول الموضوع:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;الوصول لحالة الإيمان بفكرة أو بفكر يحتاج جهد،، والتعلم السلبي (قراءة/سماع/الخ..) ماتكفي إلا للإقتناع.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الوصول مرة لحالة الإيمان لايضمن استمرارية الإيمان.. فالمحافظة على هالحالة يحتاج جهد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;مثل ما يمكن أن تكون مقتنع بفكرة بدون الإيمان بها،، يمكن الإيمان بفكرة بدون الاقتناع،، لكن النتائج قد تكون وخيمة.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كمثال تطبيقي على هالفكرة،، العبارة “اعمل لدنياك كأنك تعيش أبدا واعمل لآخرتك كأنك تموت غدا” يمكن فهمها على المستويين اللي ذكرتهم… على مستوى الاقتناع العبارة معقولة وتبدو كأنها استراتيجية جيدة للفوز بالحياتين. مستوى الإيمان راح يؤثر على حالتك العقلية وأنت تقوم بأعمال الدنيا وحالتك العقلية وأنت تقوم بأعمال الآخرة (بعكس إنك فقط تفكر بالعبارة الحين وتنساها).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أستطرد وأقول: أن الأفكار اللي أتكلم عنها غالبا في هذه المدونة وتهمني هي أفكار على مستوى الفرد (وبالتحديد، أنا).. مثلا كيف أفكر، أو كيف أكتب أو كيف أعيش، الخ.. لكن فيه أفكار على مستوي المجتمع.. كيف يفكر المجتمع، وكيف يعيش و و و، الخ.. وأعتقد إن فكرة الاقتناع والإيمان تنطبق على المجتمع أيضا.. ففيه أفكار المجتمع مقتنع بصحتها،، وأفكار مؤمن بها. يبقى السؤال: كيف تؤثر على المجتمع بحيث ينتقل من الاقتناع بفكرة إلى الإيمان بها؟&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">كان ياما كان، في سالف العصر والزمان، كتاب كنت قد بدأت بقراءته. بالرغم من اهتمامي بموضوع الكتاب، وحماسي لقراءته والتعرف على كاتبته، بالرغم من هذا.. تكاسلت في منتصفه. وصرت أشيله معي كل مكان بدون ما أقرأه.. حتى أني وصلت لمرحلة أحضر معه كتاب ثاني أقرأه.. وخلصت الكتاب الثاني وأنا ما رجعت لكتابي الأول.. لكني كنت أحمله فقط لكيلا أعترف لنفسي بأني توقفت عن قراءة الكتاب كليا.</summary></entry><entry><title type="html">هل نحن وحدنا؟</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/07/arewealoneintheuniverse.html" rel="alternate" type="text/html" title="هل نحن وحدنا؟" /><published>2020-01-07T00:00:00+03:00</published><updated>2020-01-07T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/07/arewealoneintheuniverse</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/07/arewealoneintheuniverse.html">&lt;p&gt;السلام عليكم،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تدوينة اليوم عبارة عن سواليف مبعثرة إن ربطها شيء فخيط دقيق جدا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قبل لا أبدأ هذه المدونة كان عندي مشروع طموح (طموح لدرجة الاستحالة) وهو إني أفتح مدونة هدفها الأساسي هو وضع نظرتي للعالم فيها، أو أن “أصف العالم كما أراه”. طبعا مات الحلم قبل أن يبدأ، لضخامة المهمة. لكني مازلت مؤمن بأهمية وجود تصور واضح عن “العالم”.. وبهذا أقصد تصور واضح عن نفسي، عن المعرفة، وكل ما يمس حياتي اليومية. أن يكون عندي أساس فلسفي متين من خلاله أبرر جميع أفعالي وقناعاتي. لكن بدال ما أكبر اللقمة وأغص.. قلت (عن وعي أو غير وعي) خلني أبدأ بتجميع أفكاري الصغيرة والملاحظات.. ثم بعد ذلك أحاول نسج سياق واحد يجمعها ويلملم شتاتها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هالمدونة أحسها أداة جيدة لفعل هذا بالضبط.. كل تدوينة هي ملاحظة صغيرة.. في &lt;a href=&quot;https://althukairm.github.io/2019/12/08/claritycriterion.html&quot;&gt;كتابتها أولا أتحقق من إنها واضحة&lt;/a&gt; (لنُشِرْ إلى هذه التدوينة بـ[1]) وثانيا بدال ما أبقيها حبيسة نفسي، أضعها على “ورق” وأستخدم الجزء اللي كانت تشغله من دماغي في محاولة ربط كل هالملاحظات الصغيرة. والحقيقة أني الآن وأنا أكتب هذه التدوينة وجدت ثمار هالمدونة في مساعدتها لي على ربط الأفكار ببعض. فكلامي اليوم مثلا عن تكوين &lt;a href=&quot;https://althukairm.github.io/2020/01/06/93.html&quot;&gt;“نظرة للعالم”&lt;/a&gt; أتى من التدوينة السابقة.. وفكرة التأكد من وضوح الفكرة أتى من [1].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الكلام الجديد اللي أبي أقوله في هالتدوينة إن: الفكرة إذا كانت واضحة فهي صحيحة&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. والبرهنة على هذا مثل البرهنة على [1]. الفكرة الخاطئة يستحيل أن تكون “واضحة”، إلا لو كان في عقل الشخص لوثة. بافتراض أن عقل الشخص سليم، فإن الفكرة الواضحة تعني إن الفكرة صحيحة. وربطا بـ[1] هذا يعني أن الكتابة تساعدنا على التحقق من صحة أفكارنا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن الهدف هو أكبر من أن أجمع “أفكار” صحيحة فقط. المشروع الأكبر هو أن أكون “فكر” صحيح ينظم بعثرة هذه الأفكار. نصف مهمة التحقق من صحة هذا الفكر يقع على صحة الأفكار المكونة له. النصف الآخر هو التحقق من “صحة الربط”، وإلى الحين ما أدري وش يعني هالشيء.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والسلام عليكم.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;الحقيقة أن فكرة أن وضوح الفكرة يعني صحتها كان يدور بخاطري من مدة لكن من وجه آخر. هالوجه الآخر لهذه الفكرة هو إن عدم فهمنا لشيء أحيانا لايعني أن الخلل بنا، بل بالفكرة نفسها. تماما مثل الـcompiler error.. قد يكون الcompiler فيه bug، لكن الاحتمال الأكبر هو إن الكود البرمجي اللي أدخلته فيه مشكلة. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">السلام عليكم،</summary></entry><entry><title type="html">93</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/06/93.html" rel="alternate" type="text/html" title="93" /><published>2020-01-06T00:00:00+03:00</published><updated>2020-01-06T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/06/93</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/06/93.html">&lt;p&gt;أقرأ كثيرا أن القصة أفضل “طُعم” (hook) لشد انتباه القراء.. والحقيقة إني ماكنت لألجأ إلى هذه الأساليب الرخيصة إلا لو كان الموضوع مهم وقريب إلى قلبي.. وهو فعلا كذلك. فإليكم:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في أحد السمسترات أخذت مادة كان المطلوب لتحقيق A فيها إني آخذ 93٪. فتحت الـsyllabus وشفت توزيع الدرجات، وجدول الواجبات.. وقعدت أخطط كيف أجيب 93٪ بالضبط علشان أضع أقل مجهود ممكن علشان أجيب A. وبالفعل كان فيه واجبين ماسلمتهم ولا حاولت أسويهم، والـmidterms ذاكرت لها على خفيف بما يضمن لي إني ما أنزل عن 90 فيها.. الخ.. على نهاية السمستر حسيت إني جبت العيد، لأن ما بقى إلا الـfinal وعليه وزن كبير فلو ما أديت زين فيه ماراح أجيب حتى A-، لكن اتضح أن هالخوف غير مبرر وخلص السمستر وجبت 93٪ بالضبط.. وكان فرحي وقتها لا يصدق. حسيت أني مكار وأني لقيت hack للعالم.. فرحي بنجاح تخطيطي كان أكثر من فرحي بالـA وقتها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الشاهد هو إني أحب التخطيط وأحسه أسلوب ذكي يوفر الكثير من الجهد. يوجد مفهوم أعم وأشمل للتخطيط أحاول أتبناه كأسلوب حياة وهو الموضوع الأساسي لهذه التدوينة. هالمفهوم لنسمّه the deliberate life.. وما أدري وشلون أترجم هالعبارة، لكن خنقول: الحياة عن عمد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وزبدة القول في هذا أن الحياة عن عمد هي حياة لاتكون فيها ردات الأفعال السمة الأساسية لمعظم قراراتنا. أقصد بهذا أن الحاجة إلى الفلوس أو الأكل أو الشهوات ماتكون هي مايقود معظم أفعالنا. فيذهب ثلث يومنا لوظيفة ما أتت من قناعة (عن عمد)، وثلث يذهب مابين ما يملي عليه بطنك وأصدقائك والتزاماتك، والثلث الأخير يذهب في تلبية حاجة بدنك. وأنت؟ لا يُفهم كلامي غلط.. حتما هناك أمور يجب أن نعملها، وهي من مسؤولياتنا وواجباتنا، حتى لو كانت عن غير رغبة. ما أقصده هو أن لا يكون &lt;em&gt;كل&lt;/em&gt; أفعالنا من هذا النوع. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/AlThukairM/status/1133921974793752577&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;كتبت سلسلة تغريدات عن هذا الموضوع كانت بذرة لهذه الفكرة وأتوقع توضح مقصدي أكثر&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا كانت الحياة عن عمد ليست ردات أفعال، ماذا تكون هذه الحياة إذا؟ هي حياة يغلب على أعمالها كونها نابعة من إرادة حرة ورغبة صادقة. وأعتقد أن أول خطوات عيش حياة مثل هذه هو الوعي بإرادتنا.. أن نعرف ماذا نريد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولكي نعرف ماذا نريد نحتاج تصور واضح عن أنفسنا وعن العالم. وأعتقد أن دور المعرفة والفكر يكمن هنا.. في توضيح هذه الصورة. شخصيا، وجدت أن أي قراءة لاتصب في توضيح هذه الصورة هي ردة فعل لشهوة المعرفة (أو لشهوة مواكبة الموضة) وإيمانا بمبدأ الحياة عن عمد أحاول ترك (أو على الأقل استيضاح دوافعي تجاهه قبل تركه) قراءات كهذه، وبشكل أعم أي فعل لا أعرف لماذا أفعله.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فائدة الحياة عن عمد، مثل التخطيط، هي أنها توفر جهدا. فبدل أن تتخبط حتى تصل إلى ماتريد، ثم تعي أن هذا ماتريده.. خطط واعرف ماذا تريد ثم اسلك أسهل الطرق إليه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ختاما، هذا المفهوم هو محاولة شخصية لوضع narrative لحياتي وترتيب الأوراق ومحاولة لرسم الصورة للي تكلمت عنها من قبل(الكتابة كالقراءة تساعدنا على معرفة أنفسنا والعالم). حتما سأعيد مراجعة هالمفهوم مرات عديدة حتى تتضح لي الصورة أكثر.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">أقرأ كثيرا أن القصة أفضل “طُعم” (hook) لشد انتباه القراء.. والحقيقة إني ماكنت لألجأ إلى هذه الأساليب الرخيصة إلا لو كان الموضوع مهم وقريب إلى قلبي.. وهو فعلا كذلك. فإليكم:</summary></entry><entry><title type="html">مخاوف عند الكتابة</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/05/writingfears.html" rel="alternate" type="text/html" title="مخاوف عند الكتابة" /><published>2020-01-05T00:00:00+03:00</published><updated>2020-01-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/05/writingfears</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/05/writingfears.html">&lt;p&gt;أواجه (على الأقل) خوفين عند كتابة شيء ما.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأول هو إن الفكرة اللي أكتبها تكون مسروقة عن غير قصد. ما أقصد إذا صدفة توصلت لفكرة وحدث إن شخص آخر تكلم عنها.. لأ. أخاف إني أكون قرأت هذه الفكرة قبل فترة واستبطنتها حتى ظننت إنها فكرتي. وأساس هذا الخوف هو خوفي من أن أكون شخص مات وما عنده فكرة أصيلة من بنات أفكاره.. وإنما أنا شخص فقط يجتر مايقرأ. حياة ماكان الإبداع سمة أساسية فيها ما أحسها حياة أبي أعيشها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الخوف الثاني هو أني أكرر فكرة قد كتبتها من قبل. وسبب خوفي هو مثل السبب الأول، لأن التكرار دليل على أن ماعندي شيء جديد أقوله. قبل فترة كنت أتناقش مع أحد الأصدقاء، وكان يقول فيما معناه أنه علشان تنشر فكرة لك لازم تعيدها آلاف المرات على مسامع مختلفة وبعض الأحيان تعيدها لنفس الناس علشان يستوعبون لو كانت معقدة. ولا أظني أقدر أتحمل هالشيء. ومالي الحين إلا أن أدعو لكل معلم تحمل تكرار حصته في اليوم عدة مرات، وعلى طوال السنين..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أحد تبعات هذا الخوف إني ما أحب أسولف عن شيء أكتبه لأحد قد قرأه.. وما أحب أشارك مدونتي مع أحد أسولف معه وقد سمع فكرة راح أكتبها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: اجترار أفكار الواحد قرأها من قبل مو سلبي تماما.. بالعكس أحسه أداة مفيدة للتأكد من فهم الأفكار اللي نقرأها بشكل أعمق. مشكلتي فقط إنها تكون هي المنتج الكتابي الوحيد.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">أواجه (على الأقل) خوفين عند كتابة شيء ما.</summary></entry><entry><title type="html">ليش أشارك؟</title><link href="http://localhost:4000/2019/12/29/sharing.html" rel="alternate" type="text/html" title="ليش أشارك؟" /><published>2019-12-29T00:00:00+03:00</published><updated>2019-12-29T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/12/29/sharing</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/12/29/sharing.html">&lt;p&gt;السؤال بصيغته العامه مازال يحيرني، لكن أعتقد إني لقيت جواب لصيغة مقيدة: ليش أشارك أفكاري؟
بتدوينة سابقة (يبيلي ألقى تصغير لكلمة تدوينة، لأني ما أعتبر اللي أكتبه تدوينات) كتبت كيف إن الكتابة ممكن تستخدم لقياس وضوح فكرة. بس هذا مايجاوب على سؤال ليش أشارك كتابتي. ليش ما أخلي كتابتي لنفسي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أحد الفوائد ممكن يكون إن الآخرين يصححوني إذا أخطأت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فائدة ثانية هي إني أقيس مدى وضوح تعبيري من خلال مقارنة الفكرة كما أتخيلها والنسخة من الفكرة اللي وصلت لواحد قاعد أناقشه حول “تدويناتي”. وفيه فرق بين وضوح التعبير ووضوح الفكرة. وأحس لازم أطور نفسي بالثنتين.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;بس أحس أهم دافع، هو إني أبي أقرأ أفكار الناس الثانين.. وأحس ماينفع أتوقع منهم كتابة أفكارهم بدون ما أكتب أنا.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">السؤال بصيغته العامه مازال يحيرني، لكن أعتقد إني لقيت جواب لصيغة مقيدة: ليش أشارك أفكاري؟ بتدوينة سابقة (يبيلي ألقى تصغير لكلمة تدوينة، لأني ما أعتبر اللي أكتبه تدوينات) كتبت كيف إن الكتابة ممكن تستخدم لقياس وضوح فكرة. بس هذا مايجاوب على سؤال ليش أشارك كتابتي. ليش ما أخلي كتابتي لنفسي.</summary></entry><entry><title type="html">الكتابة كمعيار لوضوح الأفكار</title><link href="http://localhost:4000/2019/12/08/claritycriterion.html" rel="alternate" type="text/html" title="الكتابة كمعيار لوضوح الأفكار" /><published>2019-12-08T00:00:00+03:00</published><updated>2019-12-08T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/12/08/claritycriterion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/12/08/claritycriterion.html">&lt;p&gt;السلام عليكم،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قبل فترة كتبت تغريدات عن أهمية خوض تجارب جديدة وأنها سبب لزيادة المخزون اللغوي والقدرة الكتابية واللي بدورهم يساعدونا على التعبير عن أنفسنا. اختتمت تلك التغريدات بقولي إن التعبير عن الذات قيمة مهمة في حد ذاتها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والحقيقة، إني هذاك الوقت مافكرت بأهمية القدرة على التعبير.. وكنت آخذها كمسلمة إنها شيء مهم، وكنت حاب أسكر الموضوع فقلت ماقلت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لكن الحين أبي أعود لهذيك النقطة وأتكلم عن أهمية القدرة على التعبير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أشوف القدرة على التعبير (العبارة هذي قاعدة تتكرر كثير، خلونا نختصرها بـ”الكتابة”) معيار ممتاز لتحكم على وضوح فكرة في بالك. أحس واضح أهمية وجود هالمعيار؛ لأن ماتقدر تطور الفكرة بدون ماتعرف إذا هي ناقصة أصلا ولا لا. بس كيف تكون الكتابة معيار لوضوح الفكرة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لو الفكرة مو واضحة، ماراح تقدر تعبر عنها بدقة. وش أعني لما أقول التعبير بدقة؟ يعني إن كل المتلقين/القراء تتكون بذهنهم صورة (شبه) مطابقة للصورة اللي ببالك. فلو كانت الصورة اللي ببالك ينقصها بعض الملامح، أفضل شي راح تقدر تسويه إنك توصل صورة ناقصة للمتلقي… الي بدوره راح يحاول سد هالفراغات، وكل متلقي راح يسدها بطريقة مختلفة. ويطلع بالنهاية كل قارئ خرج بتصور مختلف تماما عما كنت تقصده. ولهذا، أحس إذا قدرت تعبر تعبير دقيق عن فكرة ما فهذا يعني -منطقيا- إن الفكرة ببالك واضحة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طبعا كون عندك أفكار واضحة هذي قيمة بحد ذاتها :P&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">السلام عليكم،</summary></entry><entry><title type="html">الحوسبة، الفلسفة، والإنسان</title><link href="http://localhost:4000/2019/12/07/complexity.html" rel="alternate" type="text/html" title="الحوسبة، الفلسفة، والإنسان" /><published>2019-12-07T00:00:00+03:00</published><updated>2019-12-07T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/12/07/complexity</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/12/07/complexity.html">&lt;p&gt;السلام عليكم،&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في هذه التدوينة أحب أشارككم سبب شغفي بنظرية الحوسبة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;علوم الحاسب النظرية(Theoretical Computer Science) لها عدة أقسام وفروع. أحدها هو نظرية الحوسبة (Theory of Computation). وهذا الفرع يدرس الحوسبة بأعم صورة ممكنة، بغض النظر عن الجهاز المستخدم مثلا. بل يُعنى بدراسة أي “حاسب آلي” من خلال دراسة نموذج (model) يُعتقد بأنه يطوي تعريف الحوسبة في ذاته، وهذا النموذج هو “آلة تورنغ” (Turing Machine). ميزة آلة تورنغ أنها يمكنها محاكاة(simulate) أي حاسب. فأي شيء تستطيع عمله على جوالك، أو لابتوبك، أو التابلت يمكن عمله نظريا على آلة تورنغ. أيضا، هناك معيار يسمى بالـTuring-completeness. وأي حاسب يحقق هذا المعيار، يستطيع محاكاة أي برنامج ينفذ في آلة تورنغ. وحواسيبنا تحقق هذا المعيار.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;إذا، أي نتيجة نتوصل لها عبر دراسة آلة تورنغ يمكن تعميمها على جميع الحواسيب، ولهذا يسمى العلم المعني بدراسة آلة تورنغ (والنماذج الأخرى) بنظرية الحوسبة لأنه علم يهتم بالحوسبة كمفهوم مجرد من أي اعتبارات مادية.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مع امتلاكنا لهذه الأداة، نستطيع الإجابة عن أسئلة مثل “ماهي حدود الحوسبة؟” أو مالذي يمكن أو لايمكن حسابه، وهو بالفعل ماتم الإجابة عليه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أحد الأسئلة القائمة إلى الآن، والأكثر شهرة هو سؤال P vs. NP. ولب هذا السؤال باختصار، هو: هل كل مايمكن التحقق من صحته بـ”سهولة” يمكن أن نتوصل له بسهولة؟
مثلا: يمكن التحقق من صحة إثبات عبارة رياضية بسهولة، من خلال تتبع صحة البرهان خطوة بخطوة. هل هذا يعني أنه يوجد طريقة سهلة لإثبات هذه العبارة الرياضية؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يوجد أسئلة كثيرة قائمة لها نفس طابع هذا السؤال، ولعلي أتبع هذه التدوينة بأخرى تحتوي على أهم النتائج والأسئلة في هذا المجال، لكن هدف هذه التدوينة هو مشاركة سبب انبهاري بهذا العلم، وأعتقد أني أعطيت مادة كافية تمكنني من الإفصاح عن سر هذا الإعجاب:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأسئلة والنتائج في هذا الباب من علوم الحاسب لا تمس الحاسب فقط، بل تكاد تكون نتائج فلسفية في طبيعتها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فلو اعتقدت أن الحاسب يمثل عقل البشر (وهذا اعتقاد سائد بعد انتشار “الذكاء الاصطناعي”، بغض النظر عن صحته)، فأنت بدراستك للحوسبة تدرس -بطريقة ما- سر الوعي لدى الإنسان (consciousness).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولو اعتقدت أن المعرفة التي سنتوصل لها كبشر محصورة بما يمكن حسابه، فبدراستك للحوسبة أنت تدرس -بطريقة ما- فلسفة المعرفة (epistemology).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والسلام عليكم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;الحديث عن هذا الموضوع شيق، المدونة لاتدعم التعليقات حاليا. أرحب بتعليقاتكم على حسابي في تويتر &lt;a href=&quot;https://www.twitter.com/AlThukairM&quot;&gt;@AlThukairM&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">السلام عليكم،</summary></entry></feed>