<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ar"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ar" /><updated>2019-12-04T10:50:04-06:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">مدونة مساعد</title><entry><title type="html">باسم الله</title><link href="http://localhost:4000/2019/12/04/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87.html" rel="alternate" type="text/html" title="باسم الله" /><published>2019-12-04T00:00:00-06:00</published><updated>2019-12-04T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/12/04/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/12/04/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87.html">&lt;p&gt;حبيت أبدأ هالمدونة كبديل لتويتر. أحس تويتر موب مكان مناسب لكتابة الأفكار، لعدة أسباب.
أول سبب هو إن التغريدة محدودة بعدد حروف، وهذا يخلين أكتب threads، وهذا شيء مب مريح لا لي ولا للقارئ.
ثاني سبب هو إني إذا كتبت تغريدات بعض الأحيان أترقب تفاعل.. والحقيقة إنه شيء سلبي(إن شاء الله الله يهدين وأعقل).. بس إذا بديت أكتب بالمدونة فتوقع التفاعل راح يقل.
ثالث سبب هو أن الأفكار تضيع بتويتر. أحس المدونة بديل مناسب لأرشفة وترتيب الأفكار.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أسلوبي بهالمدونة راح يكون كأنه تغريدات.. أقصد إنه ماراح أتكلف أو أفكر وأرتب وأعد جديا لكتابة تدوينة.. 
وخلنشوف عاد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;سبب خفي لهالتدوينة التجريبية هي إني أشوف قابلية المدونة لدعم اللغة العربية.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">حبيت أبدأ هالمدونة كبديل لتويتر. أحس تويتر موب مكان مناسب لكتابة الأفكار، لعدة أسباب. أول سبب هو إن التغريدة محدودة بعدد حروف، وهذا يخلين أكتب threads، وهذا شيء مب مريح لا لي ولا للقارئ. ثاني سبب هو إني إذا كتبت تغريدات بعض الأحيان أترقب تفاعل.. والحقيقة إنه شيء سلبي(إن شاء الله الله يهدين وأعقل).. بس إذا بديت أكتب بالمدونة فتوقع التفاعل راح يقل. ثالث سبب هو أن الأفكار تضيع بتويتر. أحس المدونة بديل مناسب لأرشفة وترتيب الأفكار.</summary></entry></feed>